\section{Rechtliche Einordnung von Open Source Software}
\label{einordnung}
Um \oss rechtlich einordnen zu können, wird in diesem Abschnitt zunächst ein allgemeiner Überblick zu verschiedenen Softwarekategorien gegeben. So existieren nach \cite{gnuorg-categories} insbesondere die Kategorien \textit{Freie Software} und \textit{Proprietäre Software} (auch \textit{Unfreie Software}), denen jeweils weitere Arten von Software untergeordnet sind. Das Hauptcharakteristikum von freier Software und damit der wesentliche Unterschied zu proprietärer Software bezieht sich, anders als es der Name vermuten lassen könnte, nicht auf eine kostenlose Erhältlichkeit der Software.
Vielmehr umfasst der Begriff \glqq Freiheit\grqq{} die vier entscheidenden Freiheiten (\cite{gnuorg-free-software}, der deutschen Übersetzung entnommen), über die ein Nutzer von freier Software verfügt:
\begin{description}
	\item[Freiheit 0] Die Freiheit, das Programm auszuführen wie man möchte, für jeden Zweck.
	\item[Freiheit 1] Die Freiheit, die Funktionsweise des Programms zu untersuchen und eigenen Datenverarbeitungsbedürfnissen anzupassen.
	\item[Freiheit 2] Die Freiheit, das Programm zu redistributieren und damit seinen Mitmenschen zu helfen.
	\item[Freiheit 3] Die Freiheit, das Programm zu verbessern und diese Verbesserungen der Öffentlichkeit freizugeben, damit die gesamte Gesellschaft davon profitiert.
\end{description}
Demnach gestattet freie Software jedem die Nutzung, Modifikation und weitere (möglicherweise auch entgeltliche) Verbreitung, sodass die Ersichtlichkeit des zugehörigen Quellcodes zwangsläufig nötig ist, um diese Freiheiten gewährleisten zu können. Aus diesem Grund kann \oss wegen des offenen Quellcodes als eine Erscheinungsform von freier Software gesehen werden.
Wichtig bei der Betrachtung von freier Software ist, dass ein freies Programm ebenfalls für die kommerzielle Nutzung oder Entwicklung verfügbar sein muss, sodass möglicherweise auch Geld für Kopien freier Software ausgegeben werden kann \cite{gnuorg-free-software}. Jedoch müssen die vier zuvor erwähnten Freiheiten unabhängig davon sichergestellt sein, wie freie Software erhalten worden ist, sodass auch immer die Möglichkeit besteht, selbst weitere Kopien zu verkaufen. \par\smallskip
Da es sich bei \oss wie bereits erwähnt um eine Erscheinungsform von freier Software handelt, bleibt zunächst fraglich, worin sich freie Software und \oss unterscheiden. Grundsätzlich tritt \oss, wie kommerzielle Software auch, in Form von Tools, Bibliotheken, Server-Software oder Komplettanwendungen auf \cite{itrecht}. Dabei muss der Quellcode unabhängig von der Form ersichtlich sein, sodass grundsätzlich auch die Nutzung, Modifikation und Verbreitung gemäß der Freiheiten freier Software möglich ist. Im Fall von \oss ist dies jedoch nicht vorbehaltlos erlaubt, da restringierende Lizenzen existieren, welche die Nutzungsbedingungen einschränken können. Dabei wird rechtlich insbesondere zwischen Copyleft-Lizenzen, Lizenzen mit beschränktem Copyleft, Lizenzen ohne Copyleft und sonstigen Lizenzen unterschieden, welche im nachfolgenden Abschnitt \ref{lizenzen} näher vorgestellt werden. \par\smallskip
Als \oss kann nach \cite{gnuorg-categories} zudem Public Domain Software gesehen werden. Dies muss jedoch nicht immer der Fall sein, da es in der Praxis auch derartige Programme geben kann, für die der Quellcode nicht verfügbar ist und welche folglich als proprietäre Software eingeordnet werden. Bei dem Begriff \glqq Public Domain\grqq{} handelt es sich um einen rechtlichen Begriff mit der Bedeutung \textit{nicht urheberrechtlich} geschützt \cite{gnuorg-categories}. Da derartige Software der Gemeinfreiheit angehört, ist für Public Domain Software mit verfügbarem Quellcode nach \cite{itrecht} jedem die Vervielfältigung, Verbreitung und Veränderung uneingeschränkt gestattet. \par\medskip
Im Gegensatz zu freier Software und damit auch \oss ist nach \cite{gnuorg-categories} im Fall von proprietärer Software die Nutzung, Modifikation und Distribution nur bei gegebener Erlaubnis und folglich nicht frei möglich. Das Geschäftsmodell proprietärer Software basiert insbesondere auf dem Verkauf der Software oder von Nutzungslizenzen, welche dem Käufer jedoch keine weiteren Rechte im Sinne der vier Freiheiten einräumen \cite{geistiges}. Es existiert allerdings auch unentgeltlich zu erwerbende proprietäre Software, wie beispielsweise \textit{Shareware} oder \textit{Freeware}. Die Gemeinsamkeit proprietärer Software liegt jedoch vor allem in der mangelnden Möglichkeit für den Nutzer, den Quellcode lesen zu können, um selbst Modifikationen vorzunehmen, oder eventuell schädliche Funktionen ausfindig machen zu können. Damit haben Entwickler proprietärer Software die Möglichkeit, auf Kosten der Nutzer Profit zu schlagen \cite{gnuorg-proprietary}. \par
\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth}
	\begin{centering}
		\includegraphics[width=0.47\textwidth]{images/categories.png}
		\caption[Softwarearten]{Softwarearten \cite{gnuorg-categories}}
		\label{image:categories}
	\end{centering}
\end{wrapfigure}
Bei Freeware und Shareware handelt es sich ebenfalls um proprietäre Software, welche in der Regel kostenlos erworben wird. Im Fall von Shareware sind die Nutzungsmöglichkeiten dennoch meist begrenzt. Dies kann sich beispielsweise in einem eingeschränkten Funktionsumfang oder einer zeitlich begrenzten Nutzbarkeit widerspiegeln \cite{geistiges}. Über kostenpflichtige Nutzungslizenzen besteht jedoch die Möglichkeit, derartige Einschränkungen aufzuheben. Wie Freeware auch darf Shareware vom Nutzer frei weiterverbreitet werden. Im Unterschied zu Shareware bietet Freeware dessen ungeachtet keine Einschränkungen in Bezug auf Funktionalität oder zeitliche Nutzbarkeit. Trotzdem darf Freeware nicht mit freier Software verwechselt werden, da wiederum kein Einblick in den Quellcode möglich ist. Damit ergeben sich die in Abbildung \ref{image:categories} dargestellten Softwarearten. \par\smallskip
Eine weitere Softwareart, welche in Abbildung \ref{image:categories} nicht explizit aufgeführt ist, ist die Kategorie der privaten Software nach \cite{gnuorg-categories}. Bei privater Software handelt es sich um Software, welche explizit für einen bestimmten Nutzer oder ein Unternehmen entwickelt worden ist, sodass es sich um freie Software handelt, wenn diese Personen alle vier zuvor vorgestellten Freiheiten besitzen. Allerdings muss private Software demzufolge keine \oss sein, da der Inhaber der vollen Rechte für die Software nicht dazu verpflichtet ist, den Quellcode zu veröffentlichen. Falls außerdem Kopien solcher kundenspezifischer Software verbreitet werden, welche nicht mit den vier Freiheiten versehen wurden, handelt es sich nach \cite{gnuorg-categories} bei diesen Kopien um unfreie Software, obwohl die originale Version weiterhin frei sein kann. Grundsätzlich ist die Implementierung privater Software durch Programmierer in Unternehmen insbesondere für industrielle Anwendungszwecke bei komplexen Problemstellungen heutzutage äußerst geläufig.
